\chapter{Conclusiones y trabajo futuro}
\label{chap:conclusiones}

\drop{C}{oncluido} el proyecto, se llega a unas conclusiones generales sobre su desarrollo, los errores cometidos, así como las posibles mejoras futuras sobre el sistema.

\section{Introducción}

El desarrollo de un videojuego es una tarea ardua, que dependiendo de su magnitud y alcance, implica la colaboración de un mayor número de profesionales versados en múltiples disciplinas, colaborando entre ellos para crear un videojuego cuyo desarrollo puede durar años. Ryan Benno, artista de concepto en Insomniac Games, define el desarrollo de videojuegos de la siguiente manera:

\begin{quote}
    \textit{El reto de hacer un juego a veces es como tratar de construir una casa con los ojos vendados.}
\end{quote}

El reto de aprender a hacer videojuegos es un trabajo constante; cada año salen nuevas tecnologías y técnicas que hay que hay que estar al día y aprender, además de existir muchas disciplinas en las que especializarse, siendo casi imposible abarcar y conocer todo. 

Como desarrollador de software y amante incondicional desde que tengo memoria, el mundo del desarrollo de los videojuegos siempre me ha fascinado, llevándome hasta donde estoy actualmente. Hay muchas cosas que he de aprender y muchos pasos que dar antes de ser un buen profesional en la industria, pero el curso realizado y el desarrollo  «Motor Arena», ha contribuido a este camino, aceptando los errores y aprendiendo poco a poco, cómo hacer mejor un videojuego. Es un camino muy largo, pero aunque solo sea para aprender y por pasión, siempre seguiré esforzándome y dando lo máximo para aportar mi granito de arena a este difícil y maravilloso mundo.

\section{Objetivos alcanzados}

El objetivo global del proyecto era el desarrollo de un videojuego multijugador y que aunque en su gameplay no fuera muy complejo, funcionara para conectar en una partida a un máximo de cuatro personas con alguna IA adicional. Usando las herramientas y clases que proporciona Unreal Engine 4, se ha conseguido alcanzar este objetivo principal,  «Motor Arena», en su primera versión y totalmente funcional.

Además del principal, existen cinco objetivos fundamentales descritos en el capítulo \ref{chap:objetivos}, específicamente en el \ref{chap:objetivosobjetivos} Objetivos. Todos ellos han sido concluidos satisfactoriamente, aunque con más tiempo y dedicación se podrían ampliar y mejorar en sucesivas versiones, para así proporcionar al jugador más variedad y diversión. En la sección \ref{chap:conclusionesfuturo} Trabajo futuro de este mismo capítulo se detalla cómo se podrían ampliar para futuras iteraciones del videojuego.

\section{Lecciones aprendidas}

Las lecciones aprendidas no sólo abarcan al desarrollo del proyecto, sino también se consideran los conocimientos adquiridos a lo largo del curso, que han sido usados para el desarrollo del trabajo fin de curso.

El curso ha contribuido a una formación muy valiosa, sobre todo porque se aprende a usar Unreal Engine 4, uno de los motores más importantes actualmente en la industria de los videojuegos , generando un portafolio interesante para diferentes candidaturas a las cuales los alumnos apliquemos en el futuro. Además, se han enseñado numerosos conceptos que son imprescindibles conocer para ser un profesional del sector.

A lo largo del desarrollo de los minijuegos y el trabajo de fin de curso, he aprendido a que la estimación del desarrollo de un videojuego es bastante difícil, ya que hay que realizar tareas de las cuales no se tiene experiencia previamente. La manera de aprender a estimar mejor es la experiencia y el constante desarrollo.

Tal y como se explicó en el capítulo de Planificación \ref{chap:costes}, específicamente en \ref{chap:planifificacionencostes} Planificación del proyecto, la fusión del gameplay del juego junto con el multijugador ha supuesto una dedicación y tiempo mucho mayor del estimado inicialmente. Sin la menor duda, ha sido la parte más dura del proyecto, teniendo que dedicar demasiado tiempo adicional para solventar todos los problemas que iban apareciendo. Los dos principales eran los siguientes:

\begin{itemize}

    \item El posicionamiento y movimiento de los actores del juego no se replicaban correctamente, creando situaciones diferentes en el anfitrión y los clientes.

    \item El personaje principal del juego vibraba constantemente en los clientes, creando detección de colisiones y estados incorrectos, además de marear al usuario.
    
\end{itemize}

Desgraciadamente, el tiempo adicional dedicado a solventar estos problemas ha condicionado y limitado el disponible para las últimas iteraciones del juego. Sin embargo, gracias a esos problemas, he aprendido con más profundidad cómo están construidos los juegos multijugador, mejorando el conocimiento en este campo.

Para finalizar, este curso ha sido muy enriquecedor para mí, afianzando unos fuertes pilares de conocimiento en el desarrollo de videojuegos, que seguramente, me sirvan para futuros proyectos y proyección en mi carrera profesional.

\section{Trabajo futuro}
\label{chap:conclusionesfuturo}

Como todo proyecto software, aunque sea un videojuego, debe tener una continuidad en su desarrollo, no solo para mejorarlo y añadir más funcionalidades, sino también para no quedarse obsoleto y adaptarse a las nuevas tendencias y los tiempos venideros. A continuación se citan posibles líneas de trabajo futuras:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Mejora de la IA:} Se podrían añadir distintos niveles de dificultad a los personajes controlados por el sistema. Además, configurarlos para que tuvieran comportamientos distintos para confundir al jugador.

    \item \textbf{Persistencia de los datos del usuario:} Crear un servidor adicional con una base de datos donde se guarde la información del usuario, obligando al usuario a un registro previo en la aplicación, almacenando sus logros y datos adicionales.

    \item \textbf{Modos de juego:} Actualmente solo esta implementado el juego base, pero se podrían añadir multitud de modos diferentes de juego. Por ejemplo, un modo donde la velocidad va aumentando progresivamente u otro donde los personajes pueda recoger objetos que le dan habilidades especiales.

    \item \textbf{Multijugador online:} Una vez que funciona el multijugador en conexión local, el siguiente paso lógico es configurarlo para que funcione con servidores dedicados a través de internet.

    \item \textbf{Configuración de partidas avanzado:} Permitir al anfitrión configurar un mayor número de parámetros para que se puedan personalizar las partidas lo máximo posible.

    \item \textbf{Editor de escenarios:} Una característica muy interesante es crear una herramienta para que el usuario pudiera crear sus propios mapas para poder jugar con ellos en partidas por internet.

    \item \textbf{Juego multiplataforma:} Una vez que el juego funciona perfectamente en Windows, se puede programar para que también lo haga en otros sistemas operativos, móviles e incluso en consolas.

    \item \textbf{Sistema de niveles y progresión:} Se podría diseñar un sistema de aumento progresivo de nivel conforme se va jugando al videojuego. Esto incentivaría al jugador a seguir jugando para desbloquear nuevas opciones o modos del mismo.

    \item \textbf{Nuevos personajes y modelos:} Se podrían añadir nuevos personajes a manejar por el jugador y que cada uno tuviera habilidades diferentes, así como nuevos escenarios para dar variedad a las partidas.
\end{itemize}